 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{srcltx}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : pourcentages (2)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}
L’établissement français du sang (EFS) collecte chaque année des dons de sang. On s’intéresse à l’identité des donneurs pour l’année 2016 (c’est-à-dire aux personnes ayant fait un don à l’établissement français du sang en 2016).\\
Dans son rapport d’activité, l’établissement français du sang (EFS) comptabilise 1 597 460 donneurs pour l’année 2016. \\ L’infographie suivante donne une répartition des donneurs. Les pourcentages indiqués ont été arrondis.
\begin{center}
\image{8cm}{annexes/pourcentage1.ps}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item À l’aide de l’infographie ci-dessus, déterminer le nombre de femmes de moins de 40 ans ayant fait un don à l’établissement français du sang en 2016 ? Arrondir à l’unité.\\
      
      On rappelle que seules les personnes âgées de 18 à 70 ans peuvent faire un don.\\
      
 Dans la suite, on nomme :\\
$\bullet~$ Nouveau donneur : une personne ayant fait un don de sang pour la première fois en 2016.\\
$\bullet~$ Donneur connu : une personne ayant déjà fait un don de sang avant 2016 et ayant fait un nouveau don en 2016.\\
On a étudié un échantillon de 10 000 personnes ayant fait un don à l’établissement français du sang en 2016. Parmi ces 10 000 donneurs :\\
$\bullet~$ 1 700 sont des nouveaux donneurs.\\
$\bullet~$ 32 \%~ des donneurs sont âgés de 18 à 29 ans.\\
$\bullet~$ 1 200 sont âgés de 60 à 70 ans et parmi eux, 5 \%~ sont des nouveaux donneurs.     \\

      
  \item À l’aide des données précédentes, recopier et compléter le tableau croisé d’effectifs ci-dessous. Aucune justification n’est demandée.
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}

\begin{minipage}{15cm}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{~}		&\cellcolor{lightgray}\textbf{Nouveaux donneurs}	&\cellcolor{lightgray}\textbf{Donneurs connus}	&\cellcolor{lightgray}\textbf{Total}\\ \hline
\cellcolor{lightgray} \textbf{18-29 ans} 	&	1 100	&			&					\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{30-39 ans}	& 200		&	1 500		&	1 700				\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{40-49 ans}	&	200	&		1 800	&	2 000				\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{50-59 ans}	&		&			&					\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{60-69 ans}	&		&			&					\\ \hline
\cellcolor{lightgray}\textbf{Total}	&		&		&					\np{10000}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{minipage}
\end{center}

Dans la suite, les fréquences seront données en pourcentage et, si nécessaire, arrondies à 0,1 \% près.\\ 
\item  Quelle est la fréquence de nouveaux donneurs âgées de 18 à 29 ans ?\\
\item  Parmi les donneurs âgés de 30 à 39 ans, quelle est la fréquence de nouveaux donneurs ?\\
\item  L’affirmation suivante est-elle correcte ? Expliquer.
« Plus de deux tiers des nouveaux donneurs sont âgés de 18 à 29 ans. »


\end{enumerate}
\end{document}

